銷量下滑、成本上升，三星在中國最後一家手機工廠或將關閉

銷量下滑、成本上升，三星在中國最後一家手機工廠或將關閉

三星仍然是全世界出貨量最高的手機品牌，但它在中國市場的境遇已經大不如以前。

今年 5 月，市調機構 Strategy Analytics 數據顯示，今年第一季，三星手機在中國出貨量達到 100 萬支，市占率為 1.1%。這是時隔 4 季之後，三星手機在中國市占率重回 1% 以上。

從 2018 年春天開始，三星手機在中國市占率就不足 1%，這一龍頭手機品牌在中國進入了漫長的低迷期。

伴隨銷量下滑的是產能減少。7 月，北京商報消息表示，最快 9 月，三星將關閉惠州工廠，目前該公司已在做最後的清算工作。該工廠成立於 1992 年，1993 年正式投入生產，是三星在中國的主要生產基地。自 2018 年底三星位於天津的工廠關閉後，這裡是三星在中國的最後一個手機生產工廠。

關廠已經早有預兆。北京商報消息表示，從今年 5 月開始，工廠就跟工人溝通關閉消息。7 月，財經網引用一位惠州當地政府工作人員的話表示，三星的確在減產，並會進行裁員。惠州三星電子官方微信公眾號甚至發表了企業招聘宣講會通告，引導伯恩光學、比亞迪、光弘科技等企業來廠招人，為自己的員工找下個新工作。

2010 年，三星產銷兩億多支手機，其中 6 成以上在中國生產，僅惠州這一家工廠的產能，就占了三星手機全球產能的 17%。

三星在中國面臨什麼情況？
三星關閉中國手機工廠是由很多共同原因促成的。

首先是中國及全球市場需求量下滑。2018 年全年，全球智慧手機共出貨 14 億支，與同期相比下降 4.1%。排名第一的三星出貨量為 2.923 億支，與同期相比下跌 8%，排名第三的華為手機出貨量 2.06 億支，與同期相比增長了 33.6%。三星不僅受到全球市場疲軟的影響，還受到新興品牌爭奪占比的壓力。

三星在中國的情況更糟。2018 年，三星在中國賣出 334 萬支手機，市占率僅為 0.8%。7 月，花旗的一份 5G 調研報告顯示，84% 的中國消費者表示購買手機時更喜歡中國品牌，其中 80% 的中國消費者表示首選華為手機。

其次是整個製造業產業鏈向東南亞轉移的趨勢。與富士康一樣，三星也在逐步將手機製造工廠搬去印度及越南。截至去年 4 月，三星在越南的投資總額高達 173 億美元，在當地建設了 8 個製造工廠，主要生產智慧手機、電子零件等。

日本貿易振興機構（JETRO）統計顯示，越南的人均月工資僅為中國的一半。越南的年齡中位數是 30.7 歲，且 70% 的人口生活在農村，和印度持平， 這意味著大量成本較低的年輕勞動力，是發展勞動密集型產業的有利條件之一。

除了富士康和三星，Nike、三星、LG、英特爾、UNIQLO 等依賴大規模製造的品牌，也紛紛在越南設立了工廠。

但要把生產線搬到越南絕非易事，它涉及招募人才、培訓員工，以及整條供應鏈的重造。需要注意的是，越南只有 9,554 萬人口，而中國一個河南省就有 9,532 萬人。勞動密集型產業需要大量的勞動力，這對於所有想在越南建製造業工廠的企業來說都會是一個共同的挑戰。

最後，受中國與美國貿易關係及日本限制對南韓出口儲存晶片和智慧手機所用材料的影響，三星承受著更大的財務壓力，也會有更強的動力去追逐更低成本的生產方式。7 月初，三星發表公告表示，受以上兩個原因影響，預計公司第二季營業利潤將大幅下滑。

三星在中國有其他的計畫。汽車正代替智慧手機成為三星在中國製造業下一階段的重點。北京商報消息表示，三星正在加快建設車用 MLCC 工廠（多層陶瓷電容器）、動力電池生產線等新專案，新增高階製造方面的投資達 24 億美元。天津區域內聚集了 10 家三星系企業，累計投資超過 58 億美元，占三星在中國總投資近五分之一。

Push